\section{Introduction}

\subsection{基本概念}
\begin{definition}[二次型的正定性]
    给定二次型 $f(X) = X^t AX$，若对 $\forall X \neq 0$，都有 $f(X) = X^t AX > 0$ 成立，则称 $f(X)$ 为正定二次型，$A$ 为正定矩阵.
\end{definition}

\begin{theorem}
    对于 $n$ 阶实对称矩阵 $A$，下列命题等价：
    \begin{itemize}
        \item $X^t AX$ 是正定二次型（或 $A$ 是正定矩阵）
        \item $A$ 的 $n$ 个顺序主子式都大于 0
        \item $A$ 的 $n$ 个特征值都大于 0
        \item \textbf{存在可逆矩阵 $P$，使得 $A = P^t P$}
    \end{itemize}
\end{theorem}

\begin{definition}[二次型的半正定性]
    给定二次型 $f(X) = X^t AX$，若对 $\forall X \neq 0$，都有 $f(X) = X^t AX \ge 0$ 成立，则称 $f(X)$ 为半正定二次型，$A$ 为半正定矩阵.
\end{definition}

\begin{theorem}
    对于 $n$ 阶实对称矩阵 $A$，下列命题等价：
    \begin{itemize}
        \item $A^t AX$ 是半正定二次型（或 $A$ 是半正定矩阵）
        \item $A$ 的所有\textbf{主子式}都大于等于 0，而且至少有一个等于 0
        \item $A$ 的 $n$ 个特征值都大于等于 0，而且至少有一个等于 0
    \end{itemize}
\end{theorem}

\subsection{凸集}
\begin{definition}[凸集]
    设 $S \subseteq E^n$，若对 $\forall x, y \in S$，$\forall \lambda \in [0, 1]$，都有 $\lambda x + (1 - \lambda)y \in S$，则称 $S$ 为凸集.
    \begin{itemize}
        \item $x_1, \dots, x_k \in S, \lambda_1 + \cdots + \lambda_k = 1$，称 $\sum_{i = 1}^k \lambda_ix_i$ 为 $x_1, \dots, x_k$ 的凸组合.
    \end{itemize}
\end{definition}

\begin{theorem}
    设 $S_1$ 和 $S_2$ 为 $E^n$ 中的两个凸集，$\beta$ 是实数，则
    \begin{enumerate}
        \item $\beta S_1 = \{\beta x \mid x \in S_1\}$
        \item $S_1 \cap S_2$
        \item $S_1 + S_2 = \{x^{(1)} + x^{(2)} \mid x^{(1)} \in S_1, x^{(2)} \in S_2\}$
        \item $S_1 - S_2 = \{x^{(1)} - x^{(2)} \mid x^{(1)} \in S_1, x^{(2)} \in S_2\}$
    \end{enumerate}
    都是凸集.
\end{theorem}

\begin{definition}[凸锥]
    给定集合 $C \subset E^n$，若对 $C$ 中每一个 $x$，及任意的 $\lambda \ge 0$，都有 $\lambda x \in C$，则称 $C$ 为锥；若 $C$ 为凸集，则称 $C$ 为凸锥.
\end{definition}

\begin{definition}[极点]
    $S$ 是非空凸集，$x\in S$，若由 $x = \lambda x_1 + (1 - \lambda)x_2$，其中 $\lambda \in (0, 1), x_1, x_2 \in S$，必推出 $x = x_1 = x_2$，则称 $x$ 是 $S$ 的极点.
\end{definition}

\begin{definition}[极方向]
    $S$ 是 $E^n$ 中的闭凸集，$d \in E^n$，$d \neq 0$，如果对 $\forall x \in S$，有 
    \[\left\{x + \lambda d \mid \lambda > 0\right\} \subset S\]
    则称向量 $d$ 为 $S$ 的方向.
    
    若 $S$ 的方向 $d$ 不能表示为集合的两个不同方向的\textbf{正线性组合}，则称 $d$ 为 $S$ 的极方向.
\end{definition}

\begin{example}
    给定 $S = \{(x_1, x_2)^t \mid x_2 \ge |x_1|\}$，$d^{(1)} = (1, 1)^t$，$d^{(2)} = (-1, 1)^t$，证明 $d^{(1)}$，$d^{(2)}$ 是 $S$ 的极方向.

    \begin{proof}
        $\forall x = (x_1, x_2) \in S$，$x_2 \ge |x_1|$，
        \[x + \lambda d^{(1)} = (x_1 + \lambda, x_2 + \lambda).\]
        由 
        \[x_2 + \lambda \ge |x_1| + \lambda \ge |x_1 + \lambda|\]
        可得，
        \[x + \lambda d^{(1)} \in S.\]
        故 $d^{(1)}$ 是 $S$ 的方向.

        设
        \[d^{(1)} = \lambda_1\begin{pmatrix}
            u_1\\
            u_2
        \end{pmatrix} + \lambda_2\begin{pmatrix}
            v_1 \\
            v_2
        \end{pmatrix}\]
        其中 $\begin{pmatrix}
            u_1 \\
            u_2
        \end{pmatrix}$ 和 $\begin{pmatrix}
            v_1 \\
            v_2
        \end{pmatrix}$ 是 $S$ 的方向，可得 
        \begin{align*}
            u_1 - u_2 &= \frac{\lambda_2}{\lambda_1}(v_2 - v_1)\\
            u_2 &\ge |u_1|\\
            v_2 &\ge |v_1|
        \end{align*}
        故 $u_1 = u_2, v_1 = v_2$，$\begin{pmatrix}
            u_1 \\
            u_2
        \end{pmatrix}$ 和 $\begin{pmatrix}
            v_1 \\
            v_2
        \end{pmatrix}$ 是两个相同的方向. 所以 $d^{(1)}$ 是 $S$ 的极方向. 同理可证 $d^{(2)}$ 是 $S$ 的极方向.
    \end{proof}
\end{example}

\begin{theorem}[多面集表示定理]
    设 $S = \left\{x \mid Ax = b, x \ge 0\right\}$ 为非空多面集，则有
    \begin{itemize}
        \item 极点集非空，且存在有限个极点；
        \item 极方向集合为空集的充要条件是 $S$ 有界；若 $S$ 无界，则存在有限个极方向；
        \item $x \in S$ 的充要条件是 \begin{gather*}
            x = \sum_{j = 1}^k \lambda_j x^{(j)} + \sum_{j = 1}^l \mu_j d^{(j)}\\
            \lambda_j \ge 0, \forall j = 1, \dots, k\\
            \sum_{j = 1}^k \lambda_j = 1\\
            \mu_j \ge 0, \forall j = 1, \dots, l \text{.}
        \end{gather*}
    \end{itemize}
\end{theorem}

\begin{example}
    用定义验证下列集合为凸集.
    \[S = \{(x_1, x_2) \mid x_1 + 2x_2 \ge 1, x_1 - x_2 \ge 1\}\]

    \answer $\forall x, y \in S$，设 $\lambda \in [0, 1]$，$z = \lambda x + (1 - \lambda)y$.

    则
    \begin{gather*}
        z_1 = \lambda x_1 + (1 - \lambda)y_1\\
        z_2 = \lambda x_2 + (1 - \lambda)y_2\\
        z_1 + 2z_2 = \lambda(x_1 + 2x_2) + (1 - \lambda)(y_1 + 2y_2) \ge \lambda + (1 - \lambda) \ge 1\\
        z_1 + 2z_2 = \lambda(x_1 - x_2) + (1 - \lambda)(y_1 - y_2) \ge \lambda + (1 - \lambda) \ge 1\\
    \end{gather*}
    故 $z \in S$，$S$ 为凸集.
\end{example}

\subsection{凸集分离定理}
\begin{theorem}[凸集分离定理]
    \text{}
    \begin{itemize}
        \item 设 $S$ 为 $E^n$ 的\textbf{闭凸集}，$y\notin S$，则存在唯一的 $\overline{x} \in S$，使得\[ \norm{y - \overline{x}} = \underset{x \in S}{\inf} \norm{y - x} > 0 \]
        $\overline{x}$ 是这一最小距离点 $\Longleftrightarrow (y - \overline{x})^t(\overline{x} - x) \ge 0, \forall x \in S$.

        \item 设 $S$ 是 $E^n$ 的\textbf{非空闭凸集}，$y\notin S$，则存在非零向量 $p$ 以及数 $\varepsilon > 0$\footnote{令 $p = y - \overline{x}$，$\varepsilon = p^t(y - \overline{x})$，有 $p^t(y - x) = p^t(y - \overline{x} + \overline{x} - x) = \varepsilon + (y - \overline{x})(\overline{x} - x) \ge \varepsilon$. 即可证明.}，使得对 $\forall x \in S$，有 $p^t y \ge \varepsilon + p^t x$.
        
        \item 设 $S$ 是 $E^n$ 的非空凸集，$y\in \partial S$，则存在非零向量 $p$，使得对 $\forall x \in clS$（$S$ 的闭包，由 $S$ 的内点和边界点组成），有 $p^Ty \ge p^Tx$.
        
        \item 设 $S_1$ 和 $S_2$ 是 $E^n$ 的两个非空凸集，$S_1 \cap S_2 = \varnothing$，则存在非零向量，使得\[p^Ty \ge p^t x \quad \text{其中}\forall y \in S_1, \forall x \in S_2\]
    \end{itemize}
\end{theorem}



\begin{note}
    两个系统恰有一个有解：
    \begin{itemize}
        \item Farkas 引理：设 $A$ 为 $m\times n$ 矩阵，$c$ 为 $n$ 维列向量，则 $Ax \le 0, c^Tx > 0$ 有解的充分条件是 $A^Ty = c, y\ge 0$ 无解.
        \item Gordan定理：给定矩阵 $\boldsymbol{A} \in \mathbb{R}^{m\times n}$，下列两个系统只有一个有解
        \begin{gather*}
            \boldsymbol{A}x < 0\\
            \boldsymbol{y} \ge 0, \boldsymbol{y} \neq 0, \boldsymbol{A}^t\boldsymbol{y} = 0
        \end{gather*}
    \end{itemize}
\end{note}

\begin{note}
    设 $S$ 是 $E^n$ 中的非空凸集，$f(x)$ 是定义在 $S$ 上的实函数，如果对于每一对 $x_1, x_2 \in S$ 及每一个 $\lambda, 0\le \lambda \le 1$ 都有 \[f(\lambda x_1 + (1 - \lambda)x_2) \le \lambda f(x_1) + (1 - \lambda)f(x_2)\]
    则称函数 $f(x)$ 为 $S$ 上的凸函数.

    凸函数的根本重要性：设 $S$ 是 $E^n$ 中的非空凸集，$f$ 是定义在 $S$ 上的凸函数，则 $f$ 在 $S$ 上的局部极小点事整体极小点，且极小点的集合是凸集.
\end{note}

\begin{note}
    $f(x)$ 是凸集 $S$ 上的凸函数，对每一个实数 $c$，则集合 $S_c = \left\{x | x \in S, f(x) \le c\right\}$ 是凸集.
\end{note}

\begin{note}
    凸函数的判别：
    \begin{itemize}
        \item (一阶充要条件)设 $S$ 是 $E^n$ 中的非空开凸集，$f(x)$ 是定义在 $S$ 上的\textbf{可微}函数，则 $f(x)$ 为凸函数的充要条件是对任意两点 $x_1, x_2 \in S$，有 \[f(x_2) \ge f(x_1) + \nabla f(x_1)^t(x_2 - x_1)\]
        $f(x)$ 为严格凸函数的充要条件是对任意互不相同两点 $x_1, x_2 \in S$，有 \[f(x_2) > f(x_1) + \nabla f(x_1)^t(x_2 - x_1)\]

        几何意义：$f(x)$ 是凸函数当且仅当任意点处的切线增量不超过函数的增量.
        \item (二阶充要条件)设 $S$ 是 $E^n$ 中的非空开凸集，$f(x)$ 是定义在 $S$ 上的\textbf{二次可微}函数，则 $f(x)$ 为凸函数的充要条件是对任意 $x \in S$，$f(x)$ 在 $x$ 处的Hessian矩阵 $\nabla ^2f(x)$ 是半正定的.
        
        $f(x)$ 为严格凸函数的充要条件是对任意 $x \in S$，$f(x)$ 在 $x$ 处的Hessian矩阵 $\nabla ^2f(x)$ 是正定的.
    \end{itemize}
\end{note}

\begin{note}
    设 $f(x)$ 是定义在凸集 $S$ 上的可微凸函数，若 $\exists x^* \in S$，使对 $\forall x \in S$，都有 \[\nabla f(x^*)^t(x - x^*) \ge 0\]
    则 $x^*$ 是 $f(x)$ 在凸集 $S$ 上的全局极小点.
\end{note}

\begin{note}
    凸规划：求凸函数在凸集上的极小点.
    \begin{align*}
        \min \quad &f(x)\\ 
        s.t. \quad &g_{i}(x) \le 0, i=1, \cdots, m \\  
        &h_{j}(x)=0, j=1, \cdots, l 
    \end{align*}
    若 $f(x)$ 是凸函数，$g_i(x)$ 是凸函数，$h_j(x)$ 是线性函数，则原问题为凸规划.
    \begin{itemize} 
        \item 凸规划的局部极小点就是整体极小点
        \item 且极小点的集合为凸集
    \end{itemize}
\end{note}
